﻿# Установка СА7100 Host на ПК

Измерительная система устанавливается на ПК в качестве системного сервиса. Процесс происходит автоматически с помощью инсталлятора (последнюю версию можно загрузить из раздела [Downloads](../../downloads/)). По умолчанию после установки сервис ожидает соединений на порту TCP 8841 (номер порта можно изменить впоследствии).

## Требования к окружению

* Предварительно должен быть установлен .NET Framework 4.5.1

## Настройка CA7100 Host

Конфигурационные файлы и база коэффициентов находятся в папке `%APPDATA%\oltest`. Эта папка индивидуальна для различных пользователей, для сервиса в нормальном режиме работы это с большой вероятностью будет `c:\Windows\ServiceProfiles\LocalService\AppData\Roaming\oltest\`. Точное значение можно узнать с помощью команды `config action=list`, см. ниже.

Настройки, касающиеся работы сервиса, находятся в файле `settings_Ca7100HostSettings.xml`. На данный момент для настройки доступны следующие параметры:

|Параметр|Описание|Значение по умолчанию|
|---|---|---|
|HostPort|На каком порту ожидать соединений клиентской программы|8841|
|DefaultLocalization|На каком языке выводить локализуемые сообщения. На данный момент доступны варианты: `ru`, `en`|ru|

## Просмотр лога работы

Подробный лог работы находится в папке `%APPDATA%\oltest` в файле `oltest.log`. При необходимости перенастроить логгинг в другие файлы, базу данных или внести иные изменения можно создать файл `log4net.config` с необходимыми настройками. Формат файла (Apache Log4Net) описан [здесь](https://logging.apache.org/log4net/release/config-examples.html).

## Запуск в консоли

Можно запустить измерительную систему не как сервис, а в качестве консольного приложения. Таким образом можно интерактивно наблюдать последствия применения команд и отлаживать в реальном времени различные ситуации. Для этого необходимо:

* Остановить сервис `CA7100Host`, либо через оснастку `Services`, либо запустив команду `c:\<..program files>\Ca7100Host\Ca7100Host.exe stop --sudo`
* Запустить исполняемый файл сервиса как приложение, напрямую: `c:\<..program files>\Ca7100Host\Ca7100Host.exe`

По окончанию работы, можно закрыть приложение и восстановить сервис (`c:\<..program files>\Ca7100Host\Ca7100Host.exe start --sudo`)

**Нужно отметить, что когда сервис запускается как `Local Service`, путь к конфигурационным файлам и настройкам `%APPDATA%\oltest`  будет разрешаться в `c:\Windows\ServiceProfiles\LocalService\AppData\Roaming\oltest\`, а при запуске как консольное приложение будет произведен запуск в профиле текущего пользователя и этот же путь будет разрешаться в `c:\Users\<имя_пользователя>\AppData\Roaming\oltest\`.**

**На практике это значит, что коэффициенты, загруженные в сервис, работающий в режиме консольного приложения не будут видны сервису, запущенному как системный, и наоборот. Также настройки будут различаться - к примеру, если порт (HostPort) для сервиса был изменен, то для консольной программы он останется прежним**

## Работа с помощью PUTTY

Можно подключаться в «ручном» режиме к измерительной системе с помощью UTF8-совместимого телнет-клиента, например [PUTTY](https://www.putty.org). 
Для сеанса нужно установить следующие настройки:

* Host Name (IP or address) : `localhost`
* Port : `8441` (либо иной порт, на котором ожидает соединения измерительная система)
* Connection type : `Telnet`
* Window -> Translation -> Remote Character Set : `UTF-8`
* Connection -> Telnet -> Telnet negotiation mode : `Passive`

## Пример клиента

В данном репозитории, в папке [protosample](./protosample/), находится рабочий пример написанного на C++ клиента, который подключается к измерительной системе и с помощью тестирующего устройства проводит ряд измерений для демонстрации полноценного функционала.

# Описание принципа работы CA7100 Host

## Возможные состояния измерительной системы

Измерительная система представляет собой конечный автомат:

![State Machine](manual/system/states.png)

Переходы в основном сценарии работы выделены жирным: после запуска сервиса система оказывается в `PowerOffState`, затем по запросу пользователя начинается поиск и инициализация прибора в `PoweringUpState`, при успешном завершении которого система переходит в `OperationalState` и ожидает дальнейших запросов на измерения. При получении таких запросов система переходит в `ForegroundMeasurementState` и выполняет измерения, затем возвращается в `OperationalState`. И наконец, по завершении работы клиент передает команду на выключение прибора, и система возвращается в `PowerOffState`.

### Описание состояний

* `PowerOffState`
	* Начальное состояние, при котором питание прибора выключено
* `PoweringUpState`
	* Поиск, включение и инициализация прибора
* `OperationalState`
	* Система активна и готова к выполнению измерений
* `ForegroundMeasurementState`
	* Выполняется пользовательское действие, как правило — измерение какой-либо величины
* `ConnectionLostState`
	* Система обнаружила обрыв связи либо по косвенным признакам определила необходимость перезагрузки измерительного блока и пытается восстановить работоспособность
* `BackgroundMeasurementState`
	* Выполняется фоновое пользовательское действие. В Ca7100Host не используется
* `DebugActionState`
	* Выполняется отладочное пользовательское действие. В Ca7100Host не используется

## Градуировочные коэффициенты

Для проведения измерений любой величины (Cx, tgx, Ux, Rx, Ka) в измерительную систему должны быть загружены корректные градуировочные коэффициенты для подключенного в данный момент прибора. В некоторых случаях эти коэффициенты уже хранятся в энергонезависимой памяти прибора, и тогда их загрузка происходит незаметно для пользователя, но в большинстве случаев это не так. При попытке включения прибора без коэффициентов операция завершится с ошибкой `300` (см. Коды ошибок). 

В этом случае коэффициенты необходимо внести вручную с помощью команды `coeffs`. Градуировочные коэффициенты находятся в памяти блока управления (БУ) из комплекта прибора, и для их загрузки на ПК необходимо:

* Подключить БУ к ПК
* Убедиться в корректной инициализации БУ
* Выполнить команду `coeffs src=cb`, что обозначает "получить коэффициенты из блока управления""

После этого прибор будет готов к работе.

*Примечание*. Загрузку коэффициентов необходимо выполнять один раз для каждого нового прибора. Загруженные коэффициенты сохраняются во внутреннюю базу данных измерительной системы и не требуют повторной загрузки при последующих инициализациях.
*Примечание 2*. У Ca7100Host в режиме сервиса и в режиме консольного приложения различные базы данных.

## Лицензионные ключи

Для работы с некоторыми типами измерительных прибором необходимо наличие лицензионного ключа, который предоставляется фирмой-производителем при покупке прибора. Ключ, как и градуировочные коэффициенты, хранится во внутренней базе данных измерительной системы и при попытке включения прибора без лицензионного ключа будет получена ошибка `200	license_not_found`. Необходимо сохранить лицензионный ключ с помощью команды `license add, key=XXXXXXXXXXXXXXXX`, где `XXXXXXXXXXXXXXXX` - лицензионный ключ для текущего прибора. Если ключ приведен верно, то он будет сохранен во внутреннюю базу данных и ввод его в будущем не потребуется. 

*Примечание*. У Ca7100Host в режиме сервиса и в режиме консольного приложения различные базы данных.

# Описание протокола обмена с CA7100 Host

## Общее описание протокола

После инициализации сервер CA7100 Host ожидает соединения по протоколу TCP на порту, заданном в конфигурации (по умолчанию это порт `8841`). После установки соединения общение происходит путем обмена текстовыми сообщениями в кодировке UTF8. Непосредственно при установлении соединения сервер отправляет сообщение-приветствие - текстовую строку, оканчивающуюся делимитером `LINE FEED` (`LF`, символ с кодом 10).

После этого клиент и сервер обмениваются текстовыми `запросами` (командами), составляющимися по следующией схеме:

Вначале всегда идет имя команды - один или несколько символов, без пробелов. Затем, если у команды есть аргументы, идет символ пробела, после которого следуют один или несколько аргументов. Аргументы разделяются между собой запятыми и представляют собой пары пары вида `аргумент = значение`. В конце любой команды стоит управляющий символ `LF` (`LINE FEED` 0x0A)

Пример:

`some_command_name arg=some value` **LF**

`config action=set,target=$DefaultLocalization,value=ru` **LF**

Либо, если значение аргумента эквивалентно пустой строке, знак равенства можно опустить и оставить только название аргумента (`аргумент`):

`power on` **LF**

Ниже дано более формальное описание. 

### Формальное описание формата запросов в ABNF:

`запрос = имя_команды SP * (аргументы_команды) LF`

`имя_команды = 1*VCHAR`	(т.е. имя команды не может содержать пробелов итд)

Аргументы команды, в свою очередь:

`аргументы_команды = 1 * ((аргумент / аргумент = значение) [разделитель])`

`разделитель = ","`
`аргумент = 1*(VCHAR / WSP)`
`значение = *(VCHAR / WSP)`

Примеры команд:

```
power on
power off

config action=list
config action=list,tag=1
config action=set,target=$DefaultLocalization,value=ru

response command=config,$HostPort=8841,$DefaultLocalization=en,cfg.folder=C:\Users\currentuser\AppData\Roaming\oltest,error.code=0
response command=config,error.code=0
```

### Экранирование значений

Т.к. в значениях аргументов могут встречаться управляющие символы (например, знак запятой, перевод строки `LF` и так далее), затрудняющие однозначную расшифровку команд, проводится экранирование символов. При формировании значений аргументов команды некоторые символы заменяются на подстановочные строки, и при расшифровке полученной команды производится обратная операция.

Список замен

|Символ|Замена|
|---|---|
|"| &dq;|
|\`| &bq;|
|'| &q;|
|,| &c;|
|&| &a;|
|LF (0x0A)| &n;|
|CR (0x0D)|&r;|
|=| &e;|

Таким образом, при передаче пара со значением аргумента `somearg`, равным `this ' is = arg`

превратится в 

`somearg=this &q; is &e; arg`

Данный функционал также реализован в примере.

## Тег и отмена выполняющейся команды
*under construction*
## Асинхронные ошибки

Команда (`error`), которая отсылается асинхронно клиенту, т.е. отсылка может произойти в любой момент по инициативе хоста и часто вызвана каким-то внешним событием. 

Общий вид команды:
`error error.code={error_code}, {...additional_arguments}`

|Значение поля `error_code`|Описание|Дополнительно|
|---|---|---|
|100|Неспецифическая ошибка. Содержание можно узнать только по текстовому полю|error.text = текст ошибки|
|300|Коэффициенты не обнаружены при инициализации|error.text = номер прибора|
|200|Лицензия не обнаружена при инициализации|error.text = номер прибора|


## Асинхронные нотификации

*under construction*

|Значение поля `type`|Описание|Дополнительно|
|---|---|---|
|UserLocalizedNotification|Локализованное сообщение|Поле `payload` содержит текст сообщения |
|StateChangedLocalizedNotification|Локализованное сообщение о смене состояния или прогрессе операции|Поле `payload` содержит текст сообщения |
|BreakdownConditionDetected|Система обнаружила признаки пробоя в высоковольтной части измерительной цепи| |
|CxMeasurementStarted|Измерение емкости (начало и конец процесса)| |
|CxMeasurementEnded|| |
|CxMeasurementFilteredOut|| |
|UxMeasurementStarted|Измерение напряжения (начало и конец процесса)| |
|UxMeasurementEnded|| |
|RxMeasurementStarted|Измерение сопротивления (начало и конец процесса)| |
|RxMeasurementEnded|| |
|KaMeasurementStarted|Измерение коэффициента абсорбции (начало и конец процесса)| |
|KaMeasurementEnded|| |
|PowerUpStarted|Включение питания и инициализация (начало и конец процесса)| |
|PowerUpEnded|| |
|ModeSwitchStarted|Переключение измерительных режимов (начало и конец процесса)| |
|ModeSwitchEnded|| |
|ConnectionRestoreStarted|Восстановление связи с БИ (начало и конец процесса)| |
|ConnectionRestoreEnded|| |
|TestDeviceSearchStarted|Поиск тестирующего устройства (начало и конец процесса)| |
|TestDeviceSearchEnded|| |

## Асинхронные изменения состояния (!status)

Зарезервированный тип сообщений (`!status`), который отсылается асинхронно клиенту, т.е. отсылка может произойти в любой момент по инициативе хоста и часто вызвана каким-то внешним событием. 

Общий вид сообщений:
`notification type=!status source={source_id} payload={payload}`

|Значение поля `source_id`|Описание|Значние поля `payload`|
|---|---|---|
|curstate|Изменилось состояние измерительной системы|Название текущего состояния (cм. состояния измерительной системы) |
|batt|Изменился заряд встроенного аккумулятора|Уровень заряда в процентах. Дополнительно: если заряд аккумулятора критически низок, то в поле `extra` будет значение `discharged`  |

## Описание команд
*under construction*
### Включение/выключение питания

**Имя команды: `power`**

Включает либо выключает блок измерительный. Поиск БИ производится автоматически синхронно по всем доступным в системе портам.

Возможные аргументы команды:

|Аргумент|Описание|Возможные значения|
|---|---|---|
|on|Включить питание и инициализировать БИ|  |
|off|Выключить питание БИ|  |

### Определение текущего состояния измерительной системы

**Имя команды: `state`**

Получает текущее состояние измерительной системы

Возможные поля ответа:

|Поле|Описание|Возможные значения|
|---|---|---|
|state|Текущее состояние измерительной системы|  |
|state.next|Следующее состояние измерительной системы, если оно известно|  |

### Измерение Cx,tgdx, Ux, Rx, Ka

**Имя команды: `measure`**

Провести измерение

Возможные аргументы команды:

|Аргумент|Описание|Возможные значения|
|---|---|---|
|what|Что именно измерить|`cx` - емкость и тангенс, `ux` - напряжение, `rx` - сопротивление, `ka` - коэффициент абсорбции  |

#### Измерение Cx,tgdx: What=cx

Возможные аргументы команды

|Аргумент|Описание|Возможные значения|
|---|---|---|
|c0|Емкость эталонного конденсатора в фарадах| |
|tg0|Тангенс эталонного конденсатора| |
|avg|Количество усреднений при измерении| |

Возможные поля ответа

|Поле|Описание|
|---|---|
|cx|Измеренная емкость в фарадах|
|tgx|Измеренный тангенс|
|ux|Измеренное напряжение в вольтах|
|fq|Измеренная частота в герцах|
|sko_cx|Среднеквадратическое отклонение по емкости|
|sko_tgx|Среднеквадратическое отклонение по тангенсу|

#### Измерение Ux: What=ux (режим измерения напряжения)

Возможные аргументы команды

|Аргумент|Описание|Возможные значения|
|---|---|---|
|c0|Емкость эталонного конденсатора в фарадах| |
|tg0|Тангенс эталонного конденсатора| |

Возможные поля ответа

|Поле|Описание|
|---|---|
|ux|Измеренное напряжение в вольтах|
|fq|Измеренная частота в герцах|


#### Измерение Rx: What=rx (режим измерения сопротивления)

Возможные аргументы команды

|Аргумент|Описание|Возможные значения|
|---|---|---|
|uset|Устанавливаемое напряжение в вольтах| 100 ... 2500 |

Возможные поля ответа

|Поле|Описание|
|---|---|
|rmeas|Измеренное сопротивление, Ом. Либо токен `>t1`, обозначающий сопротивление более 1ТОм |
|sko_rmeas|Среднеквадратическое отклонение по сопротивлению|

#### Измерение Ka: What=ka (режим измерения коэффициента абсорбции)

Возможные аргументы команды

|Аргумент|Описание|Возможные значения|
|---|---|---|
|uset|Устанавливаемое напряжение в вольтах| 100 ... 2500 |
|t1|Время первого измерения в секундах| 10 ... 60 |
|t2|Время второго измерения в секундах| 10 ... 60 |

Возможные поля ответа

|Поле|Описание|
|---|---|
|ka|Коэффициент абсорбции, безразмерная величина. Либо токен `>t1`, обозначающий сопротивление более 1ТОм|
|r15|Первое измеренное сопротивление, Ом. Либо токен `>t1`, обозначающий сопротивление более 1ТОм |
|r60|Второе измеренное сопротивление, Ом. Либо токен `>t1`, обозначающий сопротивление более 1ТОм |

### Отмена операции

**Имя команды: `cancel`**

Отменяет выполняющуюся в данный момент операцию

Возможные аргументы команды

|Аргумент|Описание|Возможные значения|
|---|---|---|
|target|Параметр `tag` целевой команды. Это обязательный параметр|  |

### Просмотр / изменение конфигурации CA7100Host

**Имя команды: `config`**

Позволяет просматривать и изменять переменные в файле конфигурации. Фактически то же, что `settings_Ca7100HostSettings.xml`, только без необходимости искать расположение конфигурационного файла (различное для сервиса или консольного приложения)

Возможные аргументы команды

|Аргумент|Описание|Возможные значения|
|---|---|---|
|action|Действие, которое нужно выполнить|`list` - просмотр текущих значений, `set` - установка новых значений |
|target|*Для `list`*: название конфигурационной переменной, которую необходимо изменить|Все доступные переменные получаются командой `list`|
|value|*Для `list`*: новое значение конфигурационной переменной| |

Возможные поля ответа

|Поле|Описание|
|---|---|
|cfg.folder|Путь к актуальной папке с файлами настройки и логом работы сервиса|
|$`...`|Одно или больше полей, начинающихся знаком `$` - доступные для изменения конфигурационные переменные. См. **Настройка CA7100 Host** |

Пример использования

```
Hello CA7100 Host Version 0.1, build 14.09.18, Core Version 1.3, build 14.09.18
config action=list
response command=config,$HostPort=8841,$DefaultLocalization=en,cfg.folder=C:\Users\currentuser\AppData\Roaming\oltest,error.code=0
config action=set,target=$DefaultLocalization,value=ru
response command=config,error.code=0
```


### Загрузка градуировочных коэффициентов

**Имя команды: `coeffs`**

Позволяет загружать градуировочные коэффициенты во внутреннюю базу данных измерительной системы.

Возможные аргументы команды

|Аргумент|Описание|Возможные значения|
|---|---|---|
|src|Источник градуировочных коэффициентов|Путь к файлу с градуировочными коэффициентами либо ключевое слово `cb`, обозначающее что коэффициенты нужно загружать из подключенного в данный момент блока управления (БУ) |
|verify|Проверить, что номер прибора в загруженных коэффициентах совпадает с номером подключенного блока измерительного (БИ). Для выполнения этой команды с ключом `src=cb` необходимо, чтобы к ПК были одновременно подключены БИ и БУ| |

Возможные поля ответа

|Поле|Описание|
|---|---|
|ndevice|Номер загруженных коэффициентов|

Пример использования

```
Hello CA7100 Host Version 0.1, build 14.09.18, Core Version 1.3, build 14.09.18
coeffs src=cb
response command=coeffs,error.code=0,ndevice=7777
```

### Получение информации о CA7100 Host
*under construction*
### Выбор локализации сообщений
*under construction*
### Управление лицензионными ключами

**Имя команды: `license`**

Позволяет просматривать, загружать и удалять лицензионные ключи из внутренней базы данных измерительной системы.

Возможные аргументы команды

|Аргумент|Описание|Возможные значения|
|---|---|---|
|`add` / `remove` / `list`|Действие, которое нужно выполнить|`add` - сохраняет новый ключ `key` в базу данных, `remove` - удаляет ключ из базы, `list` - выводит список существующих ключей|
|key|Лицензионный ключ (16 символов)| |

Возможные поля ответа

|Поле|Описание|
|---|---|
|outcome|Результат выполнения команды `remove` - `Deleted` в случае, если предложеный ключ был удален, либо `Not found` если ключа `key` в базе не было|


Пример использования

```
Hello CA7100 Host Version 0.1, build 14.09.18, Core Version 1.3, build 14.09.18
license add,key=1234
error command=license, error.code=202, error.text=Неверный формат ключа. Должно быть 16 символов
```

### Работа с Тестирующим Устройством (ТУ)
*under construction*
## Коды ошибок

|Код|Внутреннее название (в примере в файле Schema.h)|Описание|Что содержится в поле error.text|
|---|---|---|---|
|0|success|Операция завершилась успешно| |
|100|general_error|Общая ошибка|Текст ошибки (в человеко-читаемом виде)|
|101|general_exception|Общая ошибка|Текст ошибки (в человеко-читаемом виде)|
|200|license_not_found|Лицензионный ключ не найден|Номер прибора, для которого не найден ключ|
|201|license_key_not_specified|Лицензионный ключ не указан при попытке ввода| |
|202|license_wrong_key_format|Лицензионный ключ указан в неверном формате (должо быть 16 символов)| |
|203|license_wrong_key_type|Указан лицензионный ключ несовместимого типа| |
|204|license_wrong_key|Указан неверный лицензионный ключ| |
|300|coeffs_not_found|Градуировочные коэффициенты для подключенного прибора не обнаружены|Номер прибора, для которого не найдены коэффициенты|
|301|coeffs_mismatch|Попытка загрузить коэффициенты для другого прибора| |
|302|coeffs_no_measurement_unit|Не обнаружен БИ, невозможно проверить корректность загрузки градуировочных коэффициентов| |
|303|coeffs_invalid_file_format|Неверный формат коэффициентов| |
|400|operation_cancelled|Операция отменена| |
|500|invalid_state|Операция не может быть выполнена в данном состоянии измерительной системы| |
|600|syntax|Ошибка в синтаксисе команды| |
|700|test_device_not_connected|Тестирующее Устройство (ТУ) не подключено| |
|701|test_device_invalid_configuration|Попытка задать невозможную конфигурацию ТУ| |